%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% 
\section{\enunciadoOUrespostas Integral} 
%\renewcommand{\versao}{23.abr.2013}
%\renewcommand{\versao}{06.oct.2011}
%\footnotetext{\versao} 


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercícios de Fixação do Texto
%
\exerfixacao{integral-fixacao}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Determine se é Verdadeiro (provando a
afirmativa) ou Falso (dando contraexemplo):
 %Diga se são verdadeiras ou falsas cada uma das
%afirmativas abaixo, justificando suas respostas.

%(a) Dada uma função contínua $f(x)$ existe uma $g(x)$ tal que $g'(x)=f(x)$.

(a) Se $\dint_a^b f(x)\,dx=0$, então $f(x)=0$ para todo $x\in [a,b]$.

%(c) $\dint_a^b\big(f(x)\big)^2\,dx=\left[\dint_a^b f(x)\,dx \right]^2$.

(b) Se 
$f(x)\leq0$ para
todo $x\in[a,b]$, então
$\dint_a^b f(x)\ dx\leq0$.

%(c) Se $f(x)\geq 3$ para todo $x\in\R$, então $\dint_2^4
%f(x)\ dx\leq6$.
(c) Se $\dint_0^3 h(x)\, dx=9$ e mudarmos o valor da função em $x=1$ e
em $x=2$, a integral vai mudar de valor.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) Falso. A função pode ser positiva num intervalo e negativo em
outro de modo que as áreas se cancelam. Exemplo $\dint_0^{2\pi}\sen x
\, dx =0$ mas $\sen(x)$ não é zero para todo $x$.

(b) Verdadeiro, 
pelo \pagelema{lema:lin integral} (monotonicidade da integral).

(c) Falso. Podemos mudar a integral num número finito que o valor da
integral será mantido.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

% Sec 5.1
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Estude 
a Definição\myref{def: integral intervalo} e
o \pagelema{lema:lin integral} e resolva.

Sabendo que
$\dint_{-1}^2f(x)\,\,dx=5,$
$\dint_{-1}^2g(x)\,\,dx=-3$
e
$\dint_{-1}^0f(x)\,\,dx=7,$
calcule:

\medskip

(a) $\dint_{2}^{-1} f(x)\,dx$; 
\qquad
(b) $\dint_{-1}^2\big(f(x)+2g(x)\big)\,\,dx$; 
\qquad
%(b) $\dint_{-1/2}^1g(2x)\,\,dx$; \qquad
(c) $\dint_1^1g(\sen(x^2))\,\,dx$;

\medskip

(d) $\dint_0^2f(x)\,dx$;
\qquad
(e) $\dint_{-1}^2 \left( \dint_{-1}^0 f(s)g(t)\, ds \right) \, dt$.

\medskip

(f) $\dint_{-1}^2h(x)\,\,dx$ se $h(x)=\funpartes{f(x); & x\neq 1; \\
5; & x=1.}$
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) Pela Definição\myref{def: integral intervalo},
\[\dint_{2}^{-1} f(x)\,dx=
- \dint_{-1}^2 f(x)\,dx = - 5.\]

(b) Utilizando a linearidade, $5+ 2(-3)=5-6=-1$.

(c) Pela Definição\myref{def: integral intervalo},
a integral é 0 (mesmos limites de integração).

(d) Pelo \pagelema{lema:lin integral}, 
item (c), 
\[\dint_{-1}^2 (\cdots) = \dint_{-1}^0 (\cdots) +  \dint_0^2
(\cdots).\]
Assim,
\[
\begin{split} 
    \dint_0^2f(x)\,dx &=\dint_{-1}^2f(x)\,\,dx -
    \dint_{-1}^0f(x)\,\,dx =\\
    &= 5-7=-2.
\end{split} 
\]

(e) Note que $g(t)$ é constante na integral em $ds$.
Assim,
 \[ \dint_{-1}^0 f(s)g(t)\, ds = g(t) \dint_{-1}^0 f(s)\, ds =
 g(t)7.\]
 Assim,
 \[
 \begin{split} 
    \dint_{-1}^2 \left( \dint_{-1}^0 f(s)g(t)\, ds \right) \, dt&=
     \dint_{-1}^2 \left( g(t)7\right) \, dt \\
    &= (-3)7=-21.
\end{split}  
 \]


(f) Mudar a função em um único ponto \textbf{não} altera o valor da integral.
Assim $\dint_{-1}^2h(x)\,\,dx = \dint_{-1}^2f(x)\,\,dx = 5.$ 
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

% 5.1
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Considere a função $f(x)$ representada na figura abaixo.


 \hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=1.0,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-0.5}{5.5} \eixoy{-1.5}{2.5}
  \draw[thick] (0,2) -- (1, 2) -- (2,0) -- (3,-1) -- (4,-1);
  \plotSUAVE {(4,-1) (5,0) (5.5, 2)} {$f(x)$}{}
  \assintotaHOR{(1,0) -- (1,2) -- (2,0) -- (3,-1) -- (3,0)}{}
  \assintotaHOR{(4,0) -- (4,-1)}{}
  \assintotaHOR{(0,-1) -- (3,-1)}{}
  \ptosEIXOx{1,2,3,4,5}
  \ptosEIXOy{2,-1}
\end{tikzpicture}
 \hspace*{\fill}



Defina $F(x)=\dint_0^x f(s)\, ds$.
Usando a ideia de que a integral é área com sinal responda aos
seguintes itens.

(a) Determine $F(0), F(1), F(2), F(3)$.

(b) Determine os intervalos onde $F$ cresce e decresce.

(c) Determine  os pontos de máximo e mínimo local de $F$.

%(d) Esboce o gráfico de $F$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) $F(0)=0$, $F(1)=2$ (área do retângulo), $F(2)= F(1) + 1=3$,
$F(3)=F(2) -1/2 = 5/2$.

(b) $F$ vai crescer onde $f$ é positiva, pois a área vai aumentar.
Assim, $F$ cresce em $(0,2)$ e depois de $x=5$ e decresce
em $(2,5)$.

(c) Máximo local em $x=2$ pois estava crescendo e passa a decrescer e
 mínimo local em $x=5$ pois estava decrescendo e passa a crescer.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

% Muito simples
% Sec 5.2 TFC
%\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{pergunta}
%Estude o \pageteo{Teo: TFC continuo} (TFC) e 
%calcule a derivada em relação a $x$ de:
%$f(x)=\dint_2^x \sen(t^2+3t+1) \, dt$
%\end{pergunta}
%\begin{resposta}
% $f'(x)= \sen (x^2+3x+1)$.
%\end{resposta}
%\end{questao}%--------------------------

% Sec 5.2 TFC
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
 O aluno X escreveu que:
\[
\text{``Como a primitiva de $\dfrac{1}{x^2}$ é $-\dfrac{1}{x}$, temos que }
  \dint_{-2}^{2}
  \dfrac{dx}{x^2}=\left.-\dfrac{1}{x}\right\vert_{-2}^{2}=
  -(\dfrac12) - (-\dfrac12)=0.\text{''}
\]
O  aluno Y escreveu que:
\(
\text{``Como  $\dfrac{1}{x^2}>0$ para todo } x, \ 
  \dint_{-2}^{2}
  \dfrac{dx}{x^2}>0
  \text{''}.
\)\\
Resolva o conflito entre os alunos X e Y.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
O aluno X aplicou de forma incorreta o TFC pois o integrando
não é contínuo em $[-2,2]$ (a função não está definida em $x=0$). O
aluno Y está quase correto. Como a função não está definida trata-se
de uma integral imprópria, que deveria ser escrita como soma de
integrais: $\dint_{-2}^0 + \dint_0^2$. Ambas divergem para $\pinfty$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------


% Sec 5.2 TFC
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Estude o \pageteo{Teo: TFC continuo} (TFC).
Considere $h(x)=\dint_2^x \dfrac{(5-t)^5}{t^4+6}\, dt$.
Determine:

(a) $h(2)$; \quad
(b) intervalos onde $h$ cresce e decresce;
\quad
(c)  máximo e/ou mínimo local.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) $h(2)=\dint_2^2 (\ldots) = 0$.

(b) Pelo TFC, $h'(x) =  \dfrac{(5-x)^5}{x^4+6}$. Assim o sinal de $h'$ é
igual ao sinal de $5-x$. 
Logo $h'(x) >0$ (e $h$ cresce) se $x < 5$  e $h$ decresce para $x> 5$.

(c) somente em $x=5$ a derivada é zero. Como $h'$ é positiva antes e
negativa depois, $x=5$ é máximo local.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------


% Sec 5.2 TFC
%\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{pergunta}
%Estude o Corolário\myref{Corolario: TFC integravel} (TFC) e
%calcule 
%$\dint_0^4 f'(x)\, dx$
%sabendo que $f(x)= \dfrac{1}{1+\sqrt{x}}$.
%\end{pergunta}
%\begin{resposta}
%$f(4)-f(0)= \dfrac{1}{1+\sqrt{4}} - \dfrac{1}{1+\sqrt{0}}=
%-\dfrac{2}{3}$.
%\end{resposta}
%\end{questao}%--------------------------

% 5.2 TFC: integral da derivada
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Estude o Corolário\myref{Corolario: TFC integravel} (TFC).
Sabendo que $h(s)=g'(s)$ para todo $s\in\R$ e que 
$g(x) = Ke^{x^3} +Bx -C$,
determine $\dint_{-1}^1 h(s)\, ds$. 
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Pelo Corolário\myref{Corolario: TFC integravel},
\begin{multline*} 
\dint_{-1}^1 h(s)\, ds = g(1) - g(-1) =\\
    = (Ke+B-C) - (Ke^{-1}-B-C)=\\
    =K(e-e^{-1}) + 2B.
\end{multline*} 
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

%5.2 integrais simples pelo TFC
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
%Sabendo que
%$ \dint_0^1 x^3\ dx=\frac14\qquad\mathrm{e}\qquad\dint_0^a x^2\ dx=\frac{a^3}3, $
Calcule:

(a) $\dint_0^1 (2x^3-3x^2+5)\ dx$;\qquad 
(b) $\dint_0^1 |y^2-1|\ dy$;\qquad
(c) $\dint(3x+ e^t - 7x\sen t)\,dt$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) a primitiva é $x^4/2 -x^3+5x$. O resultado é $9/2$.

(b) No intervalo $[0,1]$, $y^2-1$ é negativo. Assim, $|y^2-1| =
1-y^2$. Logo, a primitiva é $y-y^3/3$. O resultado é $2/3$.

(c) Note que a integral é em $t$. Logo, $x$ é constante nesta
integral.
Assim, \\
$\dint(3x+ e^t - 7x\sen t )\,dt= 3xt+ e^t +7x\cos t$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

%5.2  TFC
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Três estudantes integraram a mesma
função e encontraram as seguintes respostas:
 $-\dfrac{\cos 2x}{4} +C$, \quad
 $\dfrac{-{\cos}^2 x}{2}+C$ \quad e \quad
 $\dfrac{{\sen}^2 x}{2} +C$. Como você explica isso? Será que algum
 (ou todos) erraram a integração?
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Todos integraram corretamente. Primitivas podem diferir por
uma constante.
Note que:
\[ 
\dfrac{-{\cos}^2 x}{2}=
\dfrac{{\sen}^2 x - 1}{2}=
\dfrac{{\sen}^2 x}{2}+C,
\]
\[
  \begin{split} 
-\dfrac{\cos 2x}{4}=-\dfrac{\cos^2 x - {\sen}^2 x}{4}=\\
=-\dfrac{1- 2{\sen}^2 x}{4}=\dfrac{{\sen}^2 x}{2} +C.
  \end{split} 
\]
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------


%5.3 integrais Impróprias
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Estude a Seção\myref{Sec: Integrais Impróprias} 
(Integrais Impróprias).
Sem calcular as integrais abaixo, escreva cada uma como o limite de
uma integral própria:

(a) $\dint_{-\infty}^5 e^{-s^2}\, ds$;
\qquad
(b) $\dint_0^2 \dfrac{dx}{\log(5-x^2)}$;
\qquad
(c) $\dint_{0}^{\pinfty} \dfrac{dy}{1+y^4}$;
\qquad
(d) $\dint_1^2 \dfrac{dx}{x^{10} -1 }$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}\ 

(a) $\dint_{-\infty}^5 e^{-s^2}\, ds=
\limite{k}{-\infty} \dint_{k}^5 f(s)\, ds$.

(b) $\dint_0^2 \dfrac{dx}{\log(5-x^2)}=
\limite{k}{2^-}\dint_0^k \dfrac{dx}{\log(5-x^2)}$.

(c) $\dint_{0}^{\pinfty} \dfrac{dy}{1+y^4}=
\limite{k}{\pinfty}\dint_{0}^{k} \dfrac{dy}{1+y^4}$.

(d) $\dint_1^2 \dfrac{dx}{x^{10} -1 }=
\limite{k}{1^+}\dint_k^2 \dfrac{dx}{x^{10} -1 }$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------


% 5.4 Técnicas Básicas
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Faça mudança de variáveis para provar que:

(a) $\dint_{ac}^{bc} f(t)\, dt = c\dint_a^b f(x)\, dx$;
\qquad
(b) $\dint_{a+c}^{b+c}f(x-c)\, dx = \dint_a^b f(u)\, du$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) Tome $x=t/c$. Logo $dx=dt/c$. Logo, $dt=c\, dx$.
Assim, quando $t=ac$, $x=a$ e quando
$t=bc$, $x=b$.

(b) Tome $u=x-c$. Logo $du=dx$. Assim, quando $x=a+c$, $u=a$ e quando
$x=b+c$, $u=b$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------


% 5.4.1 substituicao
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Calcule as seguintes integrais (por substituição):

(a) $\dint \sqrt[4]{K-3x}\,dx$;
\qquad
%(a) $\dint{5\sen(7s + C)}\,ds$;\qquad
(b) $\dint{3x^2\cos(x^3)\,dx}$;
\qquad
(c) $\dint \frac{\log^2(t)}{t}\,dt$; 

(d) $\dint x\sqrt{3-2x^2}\,dx$; 
\qquad
(e) $\dint \frac{\sen(\theta)}{\sqrt{\cos(\theta)}}\,d\theta$ ;
\qquad
%(h) $\dint(e^{3t-5} + e^{-t})\,dt$
(f) $\dint \cos x \,\,e^{5\sen x}\, dx$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) Tome $u=K-3x$. Então $du=-3dx$.
Assim devemos integrar 
$\dint \sqrt[4]{u}(-du/3)= -4/15u^{5/4}$. 
Logo a integral é
$-4/15 (K-3x)^{5/4}$.

(b) Tome $u=x^3$. Então $du=3x^2dx$. 
Assim devemos integrar 
$\dint \cos u\, du = \sen u =  \sen(x^3)$.

(c) Tome $u=\log t$. Então $du=dt/t$. 
Assim devemos integrar 
$\dint u^2 du = u^3/3 = \log^3 t /3$.

(d) Tome $u=3-2x^2$. Então, $du=-4x\, dx$.
Assim devemos integrar 
\[\dint \sqrt{u}\, (-du/4) = -\frac{u^{3/2}}{6} =
-\frac{(3-2x^2)^{3/2}}{6}.
\]

(e) Tome $u=\cos\theta$. Então, $du=-\sen\theta\, d\theta$.
Assim devemos integrar 
\[\dint -\dfrac{du}{\sqrt{u}}= -2\sqrt{u}=-2\sqrt{\cos\theta}.
\]

(f) Tome $u=5\sen x$. Então, $du=5\cos x\, dx$.
Assim devemos integrar 
\[\dint e^u\, (du/5)= \frac{e^u}{5} = \frac{e^{5\sen x}}{5}.
\]
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

%5.4.2 Integracao por partes
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Integre por partes:
\quad
(a) $\dint{x\log x\, dx}$;
\qquad
(b) $\dint \arctan x\, dx$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) Tome $u=\log x$ e $dv=x$. Assim, $du=dx/x$ e $v=x^2/2$.
Logo, 
\[\dint x\log x\, dx = \dfrac{x^2\log x}{2} - 
\dint \dfrac{x^2}{2}\dfrac{dx}{x}.
\]
Esta última integral fica
$\dint \dfrac{x}{2}\, dx=\dfrac{x^2}{4}$.
Logo, obtemos  que
\[\dint{x\log x\, dx}=
 \dfrac{x^2\log x}{2} - 
 \dfrac{x^2}{4}. 
\]
 
(b)
(Veja integral de 
  $\arcsen$ no Exemplo\myref{exemplo: integral arcsen}).
Tomando $u=\arctan x$ e $dv=1\cdot dx$, $du=\dfrac{dx}{x^2+1}$ e
 $v=x$. Logo,
\[\dint\arctan x\, dx=
x\arctan x - \dint  \dfrac{x}{x^2+1}\, dx.
\]
Agora vamos resolver a integral tomando $z=x^2+1$, 
$dz = 2x\,dx$.
Logo,
\[\dint  \dfrac{x}{{x^2+1}}\, dx=
\dint \dfrac{dz}{2z}=
\dfrac{\log z}{2}=
\dfrac{\log(x^2+1)}{2}.
\]

Juntando tudo obtemos,
\[\dint\arctan x\, dx=
x\arctan x - \dfrac{\log(x^2+1)}{2}.\]
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

%5.4.1 e 5.4.2
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Existe algum  erro no argumento abaixo?

Seja $a=\int \frac1x\, dx$. Então, integrando por partes:
\[
   a=\dint\dfrac1x\,dx = \dfrac1x\cdot x - \int
   x\cdot\left(-\dfrac{1}{x^2}\right)\, dx = 1 + \dint\dfrac1x\,dx =1
   + a.
\]
Logo $a=1+a$ e portanto $a-a=0=1$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Na integração por partes sem limites de integração estamos
dizendo que a primitiva de $1/x$ é uma constante ($1$) mais a
primitiva de $1/x$.
Se colocarmos limites de integração (experimente!) vamos obter que o
termo $1$ vai virar $0$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

%5.4.1 e 5.4.2
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Calcule as seguintes integrais definidas:
\qquad
(a) $\dint_1^2 (3-2x)^4\,dx$; 

%(b) $\dint_{-1}^{2}(-x^3 + x^2 -2)\,dx$; \qquad
% Igual a um aanterior
(b)  $\dint_{\log 3}^{\pinfty}e^{-x/4}\,dx$;
\qquad
(c) $\dint_{\pi/4}^{\pi}\sen(2\theta)\,d\theta$; \qquad
(d)  $\dint_1^{\pinfty}\dfrac{1}{s^3}\,ds$.
%(f) $\dint_{0}^{\pi}(\sen(x) - x)\,dx$
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a)  Tome $u=3-2x$. Assim $du=-2dx$. Logo,
\begin{multline*} 
 \dint (3-2x)^4\;dx = \dint u^4(-\dfrac{du}{2})=- \dfrac{u^5}{10}=\\
 = -\dfrac{(3-2x)^5}{10}.
\end{multline*} 
Substituindo os limites de integração:
\begin{multline*} 
\dint_1^2 (3-2x)^4\,dx = \left.- \dfrac{(3-2x)^5}{10}\right\vert_1^2
=\\
=-\frac{(3-2(2))^5}{10} + \frac{(3-2(1))^5}{10} = \frac{1}{10}
+\frac{1}{10} = \frac{1}{5}.
\end{multline*} 

(b) Tome $u=-x/4$. Assim $du=-dx/4$.
Logo, 
\[\dint e^{u}(-4)\,du = -4e^u=-4e^{-x/4}.
\]
Substituindo os limites de integração:
\begin{multline*} 
 \dint_{\log 3}^{\pinfty}e^{-x/4}\,dx = -4e^{-x/4}|_{\log
 3}^{\pinfty}=\\
=4(\dfrac{1}{\sqrt[4]{3}} - e^{-\infty/4})= \dfrac{4}{\sqrt[4]{3}}.
\end{multline*} 

(c) A primitiva é $-\dfrac{\cos(2\theta)}{2}$. Logo, 
 \[\dint_{\pi/4}^{\pi}\sen(2\theta)\,d\theta=
-\dfrac{\cos(2\pi)}{2}
+\dfrac{\cos(\pi/2)}{2} = -\dfrac{1}{2}.
\]

(d)  A primitiva é $-\dfrac{1}{2s^2}$. Logo a integral vale
\[\limite{s}{\pinfty} -\dfrac{1}{2s^2} +\dfrac{1}{2}=
0+ \dfrac{1}{2}=\dfrac{1}{2}.
\]
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------



% Nao gostei. Vou retirar.
%\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{pergunta}
%Determine se é Verdadeiro (provando a
%afirmativa) ou Falso (dando um contra-exemplo):
%
%(a) Dada uma função contínua $f(x)$ existe uma $g(x)$ tal que $g'(x)=f(x)$.
%
%(e) Se $f(x)\geq 2x+2$ para todo $x\in\R$, então $\dint_0^2
%f(x)\ dx\geq7$.
%\end{pergunta}
%\begin{resposta}
%(e) Verdade.
%Pelo \pagelema{lema:lin integral} (monotonicidade da integral),
%podemos os dois lados da desigualdade.
%Como $\dint_0^2 (2x+2)\, dx = 8> 7$, cheganos ao resultado.
%\end{resposta}
%\end{questao}%--------------------------


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Problemas
%
\exerproblemas{integral-problemas}

%5.1
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Considere 
$f(x)=\funpartes{
2x, & \mbox{se }0<x\leq 2,\\
-1, & \mbox{se } 2<x\leq 4,\\
5-x, & \mbox{se } 4<x\leq 5.}
$
Determine:

(a) $ \dint_0^3 f(x)\,dx$;\qquad
(b) $ \dint_2^4 f(x)\,dx$;\qquad
(c) $ \dint_1^5 f(x)\,dx$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Primeiro esboce o gráfico:

 \hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=0.8,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-1.5}{5.5} \eixoy{-1.5}{4.5}
    \draw[thick] (0,0) -- (2, 4);
    \draw[thick] (4,1) -- (5, 0);
  \assintotaHOR{(2,4) -- (2,-1)}{}
  \assintotaHOR{(4,1) -- (4,-1)}{}
  \ptosEIXOx{1,2,3,4,5}
  \ptosEIXOy{-1,1,4}
    \draw[thick] (2,-1) -- (4, -1);
  \marcaPONTO{(2,4)}
  \marcaPONTOaberto{(2,-1)}
  \marcaPONTO{(4,-1)}
  \marcaPONTOaberto{(4,1)}
\end{tikzpicture}
 \hspace*{\fill}

Agora calcule as integrais determinando as áreas com sinal.

(a) Área do triângulo igual a 4 menos a área do quadrado igual a 1.
Logo a integral é $4-1=3$.


(b) Área do retângulo (com sinal negativo): $-2$.

(c) Área do  trapézio igual a $3$ menos a área do retângulo igual a
2 mais área do triângulo igual a $1/2$.
Logo a integral é $3 - 2 + 1/2 = 3/2$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

%5.1
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Estude o \pagelema{lema:lin integral} e prove que:

(a) se $f(x)\leq M$, então $\dint_a^b f(x)\, dx \leq M(b-a)$;

(b) $\dint_e^{6e} 4\sen(e^x + 5x^2 + x)\log x \, dx \geq -20e$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) Basta aplicar a (monotonicidade da integral) do Lema e observar
que
$\dint_a^b M \, dx = M \dint_a^b \, dx= M(b-a)$.

(b) Novamente, note que \\
$\sen (\text{qualquer coisa})\geq -1$. Como
$\log$ é crescente, seu menor valor em $[e,6e]$ é $\log e = 1$.
Assim a função é limitada inferiormente por $m=-4$. De forma análoga
ao item (a), limitamos a integral por baixo por $m(6e-e)=5em=-20e$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

% 5.2 TFC: Cresce/decresce
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Considere $F(x)=\dint_2^x \f{t^2-1}{t^2+1}\,dt$. Determine:

(a) intervalos onde $F$ é crescente e onde é 
decrescente;

(b) intervalos onde o gráfico de $F$ possui concavidade
para baixo e onde é para cima;
 
(c) o valor de $x$ onde $F$ atinge um mínimo local e o valor onde
atinge um máximo local.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Pelo \pageteo{Sec: Os Teoremas Fundamentais do Calculo} (TFC), \\
$F'(x)=\f{x^2-1}{x^2+1}$.
O sinal de $F'$ será determinado pelo numerador pois o denominador é
sempre positivo.

(a) $F$ é crescente em $x>1$ e $x<-1$; $F$ é decrescente em
$(-1,\,1)$.

(b) $F''(x)=\dfrac{4x}{(x^2+1)^2}$. Assim a concavidade é para cima em
$x>0$ e para baixo em $x<0$.

(c) A derivada é zero em $\pm 1$. Mas o mínimo local é em $x=1$ pois a
concavidade do gráfica é para cima neste ponto. O máximo local é em
$x=-1$ onde  a concavidade é para baixo.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

% 5.2 TFC: equacao reta tangente
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
     Determine uma equação da reta tangente ao gráfico de \\
\(  y(x) = \log(2+\sen(x^2-\pi)) + \dint_{\sqrt{\pi}}^x \cos(s^2)\,ds
\)
no ponto $(\sqrt{\pi},\ \ \log 2 ).$
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Pelo \pageteo{Sec: Os Teoremas Fundamentais do Calculo} (TFC) e pela
regra da cadeia,\\
$y'(x) = 
\dfrac{2x\cos(x^2-\pi)}{2+\sen(x^2-\pi)} + \cos(x^2)$.
Logo, \\
$y'(\sqrt{\pi}) = \sqrt{\pi} +1$.
Assim a equação da reta tangente é 
$y- \log(2) = (\sqrt{\pi}+1) (x-\sqrt{\pi})$ ou
$y = \sqrt{\pi} x + \log(2) -\pi$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

%5.2 TFC 
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Calcule:
\quad
(a) $f'(1)$ se $f(y)=\dint_4^{\dint_1^y e^{t^3}\, dt} \cos (1+s^2) \, ds;$

(b) $g'(8)$ se $g(y)=\dint_y^5 \left(\dint_8^x \log(t^3+1) \, dt  \right)\, dx$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a)
Defina 
\[H(y)=\dint_1^y e^{t^3}\, dt \text{ e } G(k)=
\dint_4^k \cos (1+s^2) \, ds.
\]
Agora pelo TFC, $H'(y)=e^{y^3}$ e $G'(k)= \cos(1+k^2)$.
Assim, como $f(y)=G(H(y))$, pela regra da cadeia,
$f'(y)=G'(H(y))H'(y)$.
Logo, $f'(1)=G'(H(1))H'(1)$.
Como $H(1)=0$, $f'(1)=\cos (1)e$.

(b)
Defina $J(x)=\dint_8^x \log(t^3+1) \, dt$.
Assim, $g(y)= \dint_y^5 J(x)\, dx= - \dint_5^y J(x)\, dx$.
Logo, pelo TFC, $g'(y)=-J(y)=-\dint_8^y \log(t^3+1) \, dt$.
Assim, $g'(8)= 0$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------



%5.3 Integrais impróprias
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Determine para quais $p>0$ são \textbf{finitas}:
\quad
(a) $\dint_1^{\pinfty}\dfrac{dx}{x^p}$;
\quad
(b) $\dint_0^{1}\dfrac{dx}{x^p}$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) A primitiva é $\dfrac{x^{1-p}}{1-p}$. Logo a integral vale
$\dfrac{1}{p-1} + \limite{N}{\pinfty} \dfrac{N^{1-p}}{1-p}$.
Para que o limite seja finito (na realidade será zero) o expoente de $1-p$ deve ser negativo.
Assim, $1-p<0$, o que implica que $1<p$. Assim a integral será finita
se $p>1$ e valerá $\dfrac{1}{p-1}$.

(b) Novamente a primitiva é $\dfrac{x^{1-p}}{1-p}$. Logo a integral vale
$\dfrac{1}{1-p} + \limite{k}{0} \dfrac{k^{1-p}}{1-p}$.
Para que o limite seja finito (na realidade será zero) o expoente de
$1-p$ deve ser positivo.
Assim, $1-p>0$, o que implica que $p<1$. Assim a integral será finita
se $0<p<1$ e valerá $\dfrac{1}{1-p}$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

% 5.4 Técnicas Básicas de Integração
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
(integral indefinida)

(a)$\dint \f{\cos(\sqrt{k})}{\sqrt{k}}\, dk$;
\qquad
(b)  $ \dint \,{\frac {3x}{\sqrt {1-3\,{x}^{2}}}} \,dx$;
\qquad
(c) $\dint x\sen(3x+1)\, dx$;

(d) $\dint \sec^2 x\, \log(\tan x)\, dx$;
\qquad
(e) $\dint\sen(\sqrt{t})\,dt$;
\qquad
(f) $\dint e^{2x}\cos x \,dx$; 

(g) $\dint \sen(\log x)\, dx$;
\qquad
(h)  $ \dint e^{3\sqrt{s}}\,ds$;
\qquad
(i) $\dint \dfrac{e^x}{1+e^{2x}}dx$.
\qquad
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) Substitua $u=\sqrt{k}$. 

\qquad R: $2\sen(\sqrt{k}) +C.$

(b) Substitua $u=1-3\,{x}^{2}$. 

\qquad R: $-\sqrt {1-3\,{x}^{2}} +C$

(c) Substitua $u=3x+1$
e obtenha uma integral do tipo $\int u\sen u\, du$, que deverá ser resolvida integrando por partes.
%Deverá ser feita a substituição $u=3x+1$. Depois uma integração
%por partes tomando $z=x$ e $dw=\sen(u)$.
$$R: \frac{\sen( 3\,x+1) -3x\cos( 3x+1)}{9} +C.$$

(d) Tomando $u=\tan x$, obtemos $\int \log u\, du=u\log u - u + C$.

\qquad R: $\tan x\log(\tan x) - \tan x$

(e) Substitua $u=\sqrt{t}$
e obtenha uma integral do tipo $\int u\sen u\, du$, que deverá ser resolvida integrando por partes.

\qquad R: $2\sen(\sqrt{x}) -2\sqrt{x}\cos(\sqrt{x}) +C$. 

(f) Veja técnica do Exemplo\myref{exmp: exp x seno x}
(integrar por partes duas vezes seguidas).

\qquad
R:
{ $2/5\,{e^{2\,x}}\cos(x)+1/5\,{e^{2\,x}}\sen(x) +C$}

(g) Tome $u=\log x$. Logo, $du=dx/x$. Como $x=e^u$, $dx=e^u\, du$.
Portanto temos que integrar $\dint e^u\sen(u)\, du$. 
Veja técnica do Exemplo\myref{exmp: exp x seno x}
(integrar por partes duas vezes seguidas).
$$R: \frac{x\,\left( \sen\left( \log\left( x\right) \right) -\cos\left(
\log\left( x\right) \right) \right) }{2} +C$$

(h)  Substitua $u=3\sqrt{s}$. Depois obterá uma integral do tipo
$\int u e^u\, du$, que deverá ser resolvida integrando por partes.

\qquad
R:
$\dfrac{2\,\left( 3\,\sqrt{s}-1\right) \,{e}^{3\,\sqrt{s}}}{9} +C$.

(i) Substitua $u=e^x$. Vai obter $\dint \frac{du}{1+u^2}=\arctan u$.

\qquad
R:  $\arctan(e^x) +C$.

\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------


%\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{pergunta}
%(integral indefinida parte 2)
%
%(c) $\dint\cos(\sqrt{x})\,dx$
%(b) $\dint\frac{x^3}{\sqrt{x^2+1}}\,dx$;
%\qquad
%(c) $\dint \frac{x^2}{2}\sqrt[4]{3x^3+10}\,dx$
%\end{pergunta}
%\begin{resposta}
%\end{resposta}
%\end{questao}%--------------------------


% 5.4 Técnicas Básicas de Integração
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
(integral definida)

(a) $\dint_0^1xe^{-x^2}\,dx$; 
\qquad
(b) $\dint_{0}^{1} s e^{-3s}\, ds$;
\quad
(c)  $ \dint_{e}^{\pinfty}\f{dt}{t(\log t )^3}$;
\quad
(d) $\dint_{0}^{\pinfty}se^{-s/2}\, ds$;

(e)  $\dint_0^{\log 3}e^x\sqrt{1+e^x}\,dx $; 
\qquad
(f) $\dint_{0}^{1}\f{x}{1+x^2}\,dx$;
\quad
(g) $\dint_{1}^{8}\f{1}{x^2}\sqrt{1+\f{1}{x}}\,dx$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) 
Primitiva: $-\dfrac{e^{-x^2}}{2}$.
R: $\dfrac{1-1/e}{2}$.

(b) Primitiva: $-\dfrac{(3s+1)e^{-3s}}{9}$. 
R: $\dfrac{1-4e^{-3}}{9}$.

(c) Primitiva: $-\dfrac{1}{2(\log x)^2}$.
R: $1/2$.

(d) Primitiva: $-2\,s{e^{-1/2\,s}}-4\,{e^{-1/2\,s}}$; R: $4$.

(e)  Primitiva: $\dfrac{2(e^x+1)^{3/2}}{3}$.
R: $(16-4\sqrt{2})/3.$

(f) Primitiva: $\dfrac{\log(1+x^2)}{2}$.
R: $\log(2)/2$.

(g) Primitiva: $-\dfrac{2(1+1/x)^{3/2}}{3}$.
R: ${\f {37}{24}}\,\sqrt {2}.$

% MUITO enrolada
%(e) $\dint_{0}^1\frac{a^x}{1+a^x}\ dx$ (onde $a>0$ é uma
%constante);
%(e) Primitiva: ${\frac {\log (1+{a}^{x})}{\log (a)}}$.
%R: $\dfrac{\log(a+1)-\log(2)}{\log a}$.
% Gamma Incompleta !!!!
%(h) $\dint_{1}^{2}e^{-x}\log x \, dx$;
%(h) Primitiva:
%R: $e^2-e.  $
%(x) $\dint_0^4 e^{\sqrt{t}}\,dt$;
%\qquad
%(x) $2e^2+2$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------


% 5.4 Técnicas Básicas de Integração
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta} 
(integral com módulo)

(a) $\dint_0^4 x^2|x-2|\,dx$;
\qquad
(b) $\dint_{1/2}^{2}|\log s |\,ds$;
\qquad
(c) $\dint_{-2}^{2}|e^{s-1}-1|\,ds$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) Separe na integral de $0$ até $2$ de $x^2(2-x)$ e de 
$2$ até 4 de $x^2(x-2)$. R: $24$.

(b) Separe na integral de $1/2$ até 1 de $-\log s$ 
e de 1 até 2 de $\log s$.
R: $(3\log(2)-1)/2$.

(c) Note que $e^{y} -1 > 0$ se $y>0$. Logo 
$e^{s-1}-1>0$ se $s-1>0$ e caso contrário será negativo.
Assim calcule
$-2$ até 1 
$\dint_{-2}^1 1-e^{s-1}\, ds$,
cuja primitiva é $e^{s-1} -s$ e some com
$\dint_{1}^2 e^{s-1}-1\, ds$,
cuja primitiva é $s-e^{s-1} -s$.
R: $e + e^{-3}$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------


%5.4  Técnicas Básicas: EDO
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
 Determine $y(x)$ se:

(a) $\f{dy}{dx} = \f{2x+1}{\sqrt{x}}$\ e\  $y(1)=0$;
\qquad
(b) \(\f{dy}{dx}= xe^{x^2+1}\)\  e\ \(y(1)=e^2.\)
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) Integrando obtemos que\\
$y(x)= \dfrac{4x^{3/2} + 6\sqrt{x}}{3} +C$.
Como queremos que $y(1)=10/3 + C = 0$, $C=-10/3$.
Assim, $y(x)= \dfrac{4x^{3/2} + 6\sqrt{x}}{3} - \dfrac{10}{3}$.

(b) Substitua $u=x^2+1$. Vamos obter 
$y(x)= \dfrac{e^{x^2+1}}{2} +C$. 
Como queremos que $y(1)=\dfrac{e^2}{2} +C = e^2$, $C=\dfrac{e^2}{2}$.
Assim, $y(x)= \dfrac{e^{x^2+1}}{2} + \dfrac{e^2}{2}$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

% 5.4 Técnicas Básicas mais Impróprias
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
(Integrais Impróprias)

(a) $\dint_0^{16}\dfrac{dx}{\sqrt[4]{x}}$.
\qquad
(b) $\dint_e^{\pinfty} \dfrac{dx}{x\log ^3 x}$; 
\qquad
(c) $\dint_{-\infty}^0 \dfrac{e^x}{3-2e^x}dx$;
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) A primitiva é $\dfrac{4x^{3/4}}{3}$.
R: $32/3$.

(b)  Tome $u=\log x$ e faça a substituição.
A primitiva é $-\dfrac{1}{2\log^2 x}$.
R. $1/2$

(c) 
Tome $u=3-2e^x$ e faça a substituição.
A primitiva é  $-\dfrac{3-2e^x}{2}$.
R: $\dfrac{\log 3}{2}$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

% Técnicas diveras.
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Determine:
\quad
(a) $\limite{x}{\pinfty} e^{-x^2}\dint_0^x \log(t^9+3)\, dt$;


(b) função $f$ tal que $f(0)=1$ e 
$\dint_{-\pi}^x e^{-s}f'(s)\, ds = 3x$ para todo $x\in\R$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a)
Note que trata-se de um limite do tipo $0$ vezes infinito.
Assim, escrevendo como o quociente da integral por $e^{x^2}$ podemos
aplicar L'Hospital. Derivando a integral com o TFC obtemos que o
limite é igual ao limite
\[\limite{x}{\pinfty} \dfrac{\log(x^9+3)}{2xe^{x^2}}.
\]
Colocando $\dfrac{1}{2x}$ em evidência e aplicando L'Hospital mais uma
vez vamos obter o limite
\[\limite{x}{\pinfty} \dfrac{9x^8}{(x^9+3)2xe^{x^2}}.
\]
Agora como exponencial vai mais rápido para infinito que polinômio (ou
aplicando L'Hospital umas 8 vezes mais), concluímos que o limite vale
0.


(b) Derivando os dois lados, utilizando o TFC, obtemos que
$e^{-x}f'(x)=3$ ou $f'(x)=3e^x$. Assim, integrando, obtemos que
$f(x)=3e^x +C$. Como $f(0)=1=3+C$, $C=-2$. Logo,
$f(x)=3e^x-2$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Prove que $\dint_1^{\pinfty}\dfrac{|\sen(3x)|}{x^7+1}\, dx$ é
\textbf{finita}.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Como seno é limitado, a integral vale menos que
$\dint_1^{\pinfty}\dfrac{1}{x^7+1}\, dx$.
Como $x^7 +1 > x^2 +1$ para $x>1$, a integral vale menos que\quebrar
$\dint_1^{\pinfty}\dfrac{1}{x^2+1}\, dx=\pi/4$, um valor finito.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Extras
%
\exerextras{integral-extras}

% 5.2 TFC: derivada da integral
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
 Se $f$ é contínua e
	$\displaystyle\lim_{x\rightarrow\pinfty}f(x)=K$,
	determine 
	$\displaystyle\lim_{x\rightarrow\pinfty}
	\f{1}{x}\int_0^xf(t)\,dt$
	([Sp] p.239 no.34).
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Aplique LH e o TFC para transformar em
	$\dfrac{\displaystyle\lim_{x\rightarrow\pinfty}f(x)}{1}=K$.

\qquad R: O limite é $K$. 
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

% 5.2 TFC max/min
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
 Determine \textbf{todos}  $x\in\R$ onde a função
$\textrm{Si}(x) = \dint_0^x\f{\sen t }{t}\, dt$
possui pontos de máximo local.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Pelo TFC,
$\textrm{Si}'(x) = \f{\sen(x)}{x}$.
A derivada é zero em $x=k\pi$ com $k\in\Z^*$ (sem o zero, pois pelo
limite fundamental, $\textrm{Si}'(0)=1$).
Para saber se é máximo ou mínimo temos que ver o sinal da derivada
antes e depois destes pontos.
Para $x>0$ vamos ter os máximos locais em $x=2k\pi + \pi$ para $k\in\N$.
Para $x<0$ vamos ter os máximos locais em $x=2k\pi$  para $k\in\N$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

% 5.2 TFC reta tangente
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Determine a equação da reta tangente ao gráfico de cada função  no
ponto indicado:

(a) $f(x)=\dint_1^x \log(e^t+t-1)e^{t^2}\,dx$ 
   no  no ponto $x=1$;

(b) \(h(x) = 7-\dint_2^x \f{e^s}{s^2+1}\;ds\)
   no ponto $x=2$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) Pelo TFC,
$f'(x) = \log(e^x+x-1)e^{x^2}$.
Logo, $f'(1)= e$. Como $f(1)=0$ (pois $\dint_1^1 (\cdots)= 0$),
a reta tangente é
$y=e(x-1)$.

(b) Pelo TFC,
$h'(x)=\f{e^x}{x^2+1}$.
Logo, $h'(2)=\f{e^2}{5}$. Como $h(2)=7$,
a reta tangente é
$y-7 = \f{e^2}{5}(x-2)$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Considere um móvel preso a uma mola e deslizando sobre
uma superfície sem atrito (veja figura abaixo). Sua aceleração é dada por $a(t)=A
\omega^2\cos(\omega t)\ \forall t\geq0$ (onde $A$ e $\omega$ são constantes). No
instante $t=0$ o móvel está na posição $x(0)=0$ e tem velocidade $v(0)=0$.
Determine a função $x(t)$ que determina a posição do corpo ao longo do tempo.

    %\begin{figure}[h]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=.4\textwidth]{figuras/integral/t8-d}
    \end{center}
    %\end{figure}
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Sabemos que a aceleração $a(t)$ é igual a derivada da velocidade
$v(t)$ que é igual a derivada da posição $x(t)$.
Assim, $v'=a$, $x'=v$. Como $v'(t)=a(t)=A\omega^2\cos(\omega t)$,
\begin{multline*}
v(t)=\dint a(t)\,dt= \dint A\omega^2\cos(\omega t)\,dt=\\
   =A\omega\sen(\omega t) + C.
\end{multline*}
Como $v(0)=0=A\omega\sen(\omega 0) + C=C$, $C=0$. 
Como $x'(t)=v(t)$,
\begin{multline*}
x(t) = \dint v(t)\, dt = \dint  A\omega\sen(\omega t)\, dt =\\
    =-A\cos(\omega t) +C.
\end{multline*}
Como $x(0)= -A\cos(\omega 0) +C= 0=-A+C$. Assim, $C=A$.
Logo, $x(t) = -A\cos(\omega t) +A$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------



% Sec 5.2 TFC
% RIDICULO!!!!!
%\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{pergunta}
%Estude o Corolário\myref{Corolario: TFC integravel} (TFC) e
%calcule 
%$\dint_2^5 f'(t) \, dt$
%sabendo que $f(x)=x\log(x^2+2)$.
%\end{pergunta}
%\begin{resposta}
%Pelo TFC, é $f(5)-f(2)=5\log (27) - 2\log(6)$.
%\end{resposta}
%\end{questao}%--------------------------

%5.2  TFC: Cresce/decresce
%\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{pergunta}
%Considere a função
%$
%F(x)=\dint_0^x \dfrac{t^2+2t-3}{(\sen^2t+1)\sqrt{t^2+\pi}}\ dt.
%$
%Determine os intervalos onde $F$ é crescente e intervalos onde é decrescente.
%\end{pergunta}
%\begin{resposta}
%\end{resposta}
%\end{questao}%--------------------------

% TFC: Derivada da integral com regra da cadeia
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Determine $f'$ se:
\quad
(a) $f(s)=\dint_{s}^{s^2} \dfrac{\sen(t)}{t^2}\, dt$.
\quad
(b)
  $f(x)= \dint_0^{e^{2x}} \sen(t^2)\, dt$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) Seja $h(y)= \dint_{0}^{y} \dfrac{\sen(t)}{t^2}\, dt$.
Note que $f(s)= h(s^2) - h(s)$ (porque?).
Pelo TFC,
$h'(y)=  \dfrac{\sen(y)}{y^2}$.
Assim, pela regra da cadeia.
$f'(s)= 2sh'(s^2) - h'(s)= \dfrac{2s\sen(s^2)}{s^4} - \dfrac{\sen(s^2)}{s^4}$.

(b) Definindo $h(x)= \dint_0^{x} \sen(t^2)\, dt$, queremos determinar a
derivada de $g(x)=h(e^{2x})$. 
Pelo \pageteo{Sec: Os Teoremas Fundamentais do Calculo}, 
$h'(x)= \sen(x^2)$.
Utilizando a regra da cadeia, a derivada de $g(x)=h(e^{2x})$ é
$g'(x)=h'(e^{2x}) (e^{2x})' =
\sen(\left ({e^{2\,x}}\right )^{2}) 2e^{2x}.$ Logo,
$g'(x)= \sen({e^{4\,x}}) 2e^{2x}$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------


% 5.4 Substituicao teórico
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
 Sabendo que $\dint_{-1}^{3} f(s)\,ds=7$ e
$\dint_{1}^{3} f(s)\,ds=3$
determine $\dint_{-1}^{0} f(2x+1)\,dx$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Tome $u=2x+1$. Então $du=2dx$. Logo quando $x=0$, $u=1$; quando
$x=-1$, $u=-1$.
Logo,
$\dint_{-1}^{0} f(2x+1)\,dx=
\dint_{-1}^{1} f(u)\,du/2.
$
Agora, pelas propriedades da integral, 
\[\dint_{-1}^1 = \dint_{-1}^3 -\dint_1^3.
\]
Assim $\dint_{-1}^{1} f(u)\,du/2= (1/2) (7-3)=4/2=2$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

% 5.4: técnicas EDO
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Determine a função $y(\theta)$ sabendo que:

(a) \(\f{dy}{d\theta}= \cos(5\theta)+3\) e $y(\pi)=5\pi$;
\qquad
(b)  $\f{dy}{dx}=\f{1}{2x+1}$ e $y(0)=3$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) Integrando obtemos que\\
$y(\theta)=\dfrac{\sen(5x)}{5}+3x +C$.
Como $y(\pi)=15\pi+C= 5\pi$, $C=-10\pi$.
Logo,
$y(\theta)=\dfrac{\sen(5x)}{5}+3x -10\pi$.

(b) Integrando obtemos que\\
$y(x)=\dfrac{\log(2x+1)}{2} +C$.
Como $y(0)=0 +C=3$, $C=-3$.
Logo,
$y(x)=\dfrac{\log(2x+1)}{2} -3$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------


% 5.4: técnicas EDO
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
 Suponha que um ponto move-se ao longo de uma curva $y=f(x)$ no plano $xy$
de tal forma que a cada ponto $(x,y)$ da curva a reta tangente tem
inclinação $\sqrt{x+1}$. Determine a equação da curva sabendo que ela passa pelo
ponto $(0,1)$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Temos que $y'(x)=\sqrt{x+1}$ e que $y(0)=1$.
Integrando obtemos que\\
$y(x)=\dfrac{2(x+1)^{3/2}}{3}+C$.
Como $y(0)=2/3 +C = 1$, $C=1/3$.
Logo,
$y(x)=\dfrac{2(x+1)^{3/2}}{3} +1/3$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

% 5.4 Integral com técnica
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta} 
(integral com módulo)

(a) $\dint_{0}^{4}|x^2 - 3x + 2|\, dx$;
\qquad
(b) $\dint_{-3}^3\sqrt{1+|x|}\, dx$;
\qquad
(c)  $ \dint_{-2}^{2} x\left|x^2-2x\right|\,dx$.
% SEM RESPOSTA!!!!
%(a) $\dint_{-2}^{1}|x(x^2-1)|\,\,dx$ 
%(b) $\dint_0^{3\pi/4}|\cos x|\,\,dx$
%(c)  $\dint_1^4 |x^2-9|\, dx$
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) Como $x^2 - 3x + 2= (x-1)(x-2)$,
separe em três integrais:
$\dint_0^1(x^2 - 3x + 2)\, dx=5/6$, $\dint_1^2(-x^2 + 3x - 2)\, dx=1/6$ 
e $\dint_2^4(x^2 - 3x + 2)\, dx=14/3$.
R: $5/6 + 1/6 + 14/3 =17/3.$

(b) 
Separe na integral de 
$\dint_{-3}^0\sqrt{1-x}\, dx=14/3$ e  $\dint_0^3\sqrt{1+x}\, dx=14/3$.
R: $14/3+14/3=28/3$.

(c) Como $x^2-2x=x(x-2)$, separe na integral de 
$ \dint_{-2}^{0} x(x^2-2x)\,dx=-28/3$ mais 
$ \dint_{0}^{2} x(2x-x^2)\,=4/3dx$ 
R: $-28/3 + 4/3=-8$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------


% 5.4 Integral com técnica
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
(integral indefinida)
\quad
(a) $\dint x^2\log x \,dx$; 
\quad
(b) $\dint\sqrt{x}\log x \,dx$;
\smallskip

(c) $\dint x(\log x)^2\,\,dx$;
\quad
(d) $\dint \dfrac{\sen x - \cos x}{\cos x + \sen x} dx$
\quad
(e) $\dint\frac{e^x}{e^{2x}+2e^x+1}\,dx$;
\smallskip
%(g) $\dint\frac{e^{\sqrt{x}}}{\sqrt{x}}\ dx$. 
%\qquad

(f) $\dint e^{3\sen(x)+4}\cos(x)\,dx$;
\quad
(g) $\dint e^x\cos( e^x+3)\,dx$;
\quad
(h) $\dint a^x\, dx$ com $a> 0$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) $1/3\,{x}^{3}\log (x)-1/9\,{x}^{3} +C$.

(b) $2\,\left( \dfrac{{x}^{\frac{3}{2}}\log x
}{3}-\dfrac{ 2 {x}^{\frac{3}{2}}}{9}\right) +C $.

(c) $\dfrac{{x}^{2} ( 2{(\log x)}^{2} - 2 \log x +1 ) }{4} +C$.

(d) Faça a substituição $u=\cos x + \sen x$, $du=(-\sen x+\cos x)\, dx$.

\qquad R: $-\log(\sen x+\cos x)$


(e)  $-\dfrac{1}{e^x+1} +C$.

(f) $\dfrac{e^{3\sen(x)+4}}{3} +C$.

(g) $\sen(e^3+3) +C$.

(h) Como $a^x= \exp(x\log a)$, por substituição, $\dint a^x\,
dx=\dfrac{a^x}{\log a} +C$.

\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

% 5.4 Integral com técnica
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
(integral definida)
\qquad
(a) $\dint_{1/2}^{1}\frac{e^{1/x}}{x^2}\,dx$;
\qquad
(b) $\dint _{1}^{\sqrt {\log 2}}\!{x}^{3}{e^{{x}^{2}}}\,{dx}$;
\smallskip

(c) $\dint _{1}^{4}\!{\frac {\log x}{\sqrt {x}}}\,{dx}$;
\qquad
(d) $\dint_0^{\pi/2}\cos\theta \sqrt{\sen{\theta}}\,d\theta$; 
\qquad
(e) $\dint_0^1\f{y^2}{\sqrt{1-y}}\,dy$; 
\smallskip

(f)  $\dint_{\pi^2}^{4\pi^2}\dfrac{\sen\sqrt{x}}{\sqrt{x}}\,\,dx$; 
\qquad
(g)  $\dint_{\log2}^{\log3}\dfrac{ e^x}{ e^x+4}\,\,dx$; 
\qquad
(h) $\dint\limits_0^1\frac t{\sqrt{t^2+1}}\, dt$.
%(h) \( \dint_1^4(2\sqrt{x}-3x^3-1)\,dx.\) 
%(j) $\dint_1^{\sqrt{2}}x e^{-x^2}\,\,dx$\quad
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) Primitiva $-e^{1/x}$.
R: $e^2-e$.

(b) Primitiva $\dfrac{(x^2-1)e^{x^2}}{2}$.
R: $\log (2)-1 $.

(c) Primitiva $2\sqrt x(\log x - 2)$. 
R: $8\,\log (2)-4 $.

(d) Primitiva $\dfrac{2(\sen\theta)^{3/2}}{3}$.
R: $2/3$.

(e) Primitiva $-\frac{2\,{(1-y)}^{\frac{5}{2}}}{5}+\frac{4\,{(1-y)}^{\frac{3}{2}}}{3}
-2\,\sqrt{1-y}$
R: $16/15$.

(f) Primitiva $-2\cos(\sqrt{x})$.
R: $-4$.

(g) Primitiva $\log (e^x+4)$.
R: $\log(7/6)$.

(h) Primitiva $\sqrt{t^2+1}$.
R: $\sqrt{2}-1$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------



% 5.4 Integrais impróprias com técnicas
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
(Integrais Impróprias)
\qquad
(a) $\dint_1^{\pinfty} \dfrac{\log x}{x^2}dx$;
\smallskip

(b) $\dint_1^{\pinfty} \dfrac{\log x}{x^p}dx\ (p>1)$;
\qquad
(c) $\dint_{-\infty}^2 \dfrac{dx}{(4-x)^2}$;
\qquad
(d) $\dint_0^{\pinfty} \dfrac{e^{-x}}{\sqrt{1-e^{-x}}}\, dx$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) A primitiva  é
$-\dfrac{1+\log x}{x}$ (integração por partes).
R: 1.

(b) A primitiva  é 
$\dfrac{p-1+ \log x}{(1-p)x^{p-1}}$ (integração por partes). 
R: $1/(p-1)^2$.


(c)  A primitiva é $\dfrac{1}{4-x}$.
R: $\dfrac{1}{2}$.

(d) Por substituição
$u=\sqrt{1-e^{-x}}$, $du=e^{-x}\, dx$.
A primitiva é: $2\sqrt{1-e^{-x}}$. R: $2$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------


% 5.4 Técnicas: Integração por parte
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Use integração por partes (ou aplique TFC e derive os dois lados) para provar as fórmula de redução de
integral:
\index{integral!fórmula de redução}%
\index{fórmula!de redução da integral}%
\label{exc: reducao trigonometrica sen cos}%

%(a) Se \(I_m =\dint{\sen}^m x \,dx\), 
%então 
%   \(I_m = -\dfrac{1}{m}{\sen}^{m-1} x \cos x 
%     + \dfrac{m-1}{m} I_{m-2}\).
(a) Se \(I_m =\dint{\cos}^m x \,dx\), 
então 
   \(I_m = \dfrac{1}{m}{\cos}^{m-1} x \sen x 
     + \dfrac{m-1}{m} I_{m-2}\).

(b) Se 
   \(I_m = \dint x^m e^x\, dx\),
então 
   \(I_m = x^m e^x - m I_{m-1}.\)

(c) %(redução trigonométrica)
Se 
   \(S_m =\dint x^m \sen x\, dx\) e 
   \(C_m =\dint x^m \cos x\, dx\),
então \\
   \(S_m = -x^m \cos x + m C_{m-1}\) e 
   \(C_m = x^m \sen x - m S_{m-1}.\)


(d) Se $L_n=\dint (\log x)^n\, dx$, 
então $L_n=x(\log x)^n-nL_{n-1}$.

(e) Prove que
$L_3= x(\log^3 x -3\log^2 x + 6\log x - 6)$.
%Obs: Existem outras fórmulas de redução para cálculo de integrais.
%potências inteiras do cosseno, tangente, secante.  Veja os Desafios.
\end{pergunta}
%\begin{resposta}
%\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
\label{exc: extra reducao tan sec}%
\index{integral!fórmula de redução}%
\index{fórmula!de redução da integral}%
Use integração por partes para provar as fórmula de redução de
integral:

(a) 
Se 
   \(T_n = \dint {\tan}^n x \, dx\), 
então 
   \(T_n = \dfrac{{\tan}^{n-1}x}{n-1} - T_{n-2}\);

(b)
Se 
   \(S_n = \dint {\sec}^n x \, dx\) ($n\geq 2$), 
então 
   \(S_n = \dfrac{\tan x \,{\sec}^{n-2}x}{n-1} - \dfrac{n-2}{n-1}S_{n-2}\);

Verifique, usando o TFC, que 
(c) $S_1=\dint \sec x\, dx = \log|\sec x + \tan x|$.   
\end{pergunta}
%\begin{resposta}
%\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
(fórmulas para as funções hiperbólicas
análogas aos do seno e cosseno)

(a) Integre por partes e determine uma fórmula de recorrência para
$Sh_n=\dint {\senh}^n \, dx$ para $n\in\N$.
%$\dint {\senh}^n x\, {\cosh}^m x\, dx$ para $m,n\in\N$ e, de forma

(b)
Desenvolva uma teoria análoga ao do \pageteo{teorema integral
trigonometrica} para calcular
 \[\dint \left(\prod_{i=1}^N\senh(a_i x) \right) 
        \left(\prod_{j=1}^M\cosh(b_j x)\right)\, dx
\]
com	$a_i, b_j \in\R$ para $i=1,\ldots, N$ e $j=1,\ldots M$.

Dica: Use identidades trigonométricas 
hiperbólicas da p.\pageref{definicao senh cosh}.
\end{pergunta}
%\begin{resposta}
%Usando a definição pode-se provar que
%$\senh(m+n)=\senh m\cosh n + \cosh m\senh n$,
%$\cosh(m+n)= \cosh m\cosh n+ \senh m\senh n$.
%Como $\senh(-m)=-\senh m$ e $\cosh(-m)=\cosh m$, podemos desenvolver
%outras relações.
%\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%  Integração e Substituição  Trigonométrica
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\exerproblemasopt{Integração e Substituição Trigonométrica}{integral-trigo}

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Determine:
\qquad
(a) $\dint \cos^3 x\, dx$;
\qquad
(b) $\dint  {\cos}^2 3x\cos 5x\, dx$;
\smallskip

(c) $\dint \cos x \sen x \ dx$;
\qquad
(d)  $\dint {\sen}^4 x\, dx$;
\qquad
(e)  $\dint  \cos 4x\sen 3x\, dx$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) Pela técnica, 
\[\cos x \cos x = 1/2 (\cos 2x +1).
\]
Assim, 
\[
 \begin{split} 
\cos^3 x = 1/2 \cos x + 1/2\cos x\cos 2x=\\
\ =1/2 \cos x +1/4(\cos 3x + \cos x)=\\
\ =3/4\cos x + 1/4\cos 3x.
  \end{split} 
\]

R: $3/4\sen x + 1/12 \sen 3x +C$.

(b) Pela técnica, ${\cos}^2 3x = 1/2(\cos 6x + 1)$ e
 ${\cos}^2 3x\cos 5x= 1/2\cos 6x\cos 5x +1/2\cos 5x$.
Agora, $\cos 6x\cos 5x = 1/2(\cos 11x + \cos x)$.
Logo,
${\cos}^2 3x\cos 5x= 1/4(\cos 11x +\cos x) + 1/2\cos 5x$.

\  R: $1/44\sen 11x + 1/4\sen x +1/10\sen 5x +C$


(c) 
Pela técnica do texto, \\ 
$\cos x \sen x = 1/2(\sen 2x + \sen 0)=1/2\sen 2x$.

\qquad R: $-\dfrac{\cos 2x}{4} +C$.

Outra solução: Tome $u=\sen x$, $du=\cos x\, dx$. Assim a integral se transforma
em
$\dint u du= \dfrac{u^2}{2}$. 

\qquad R: $\dfrac{{\sen}^2 x}{2} +C$.


Deixo o leitor verificar que as primitivas diferem por uma constante.
Ainda outra resposta possível é: 
 $\dfrac{-{\cos}^2 x}{2}+C$.

(d) Como ${\sen}^2 x=1/2(1-\cos 2x)$, 
${\sen}^4 x = 1/4 (1-2\cos 2x + \cos^2 2x)$.
Também temos que $\cos^2 2x = 1/2(\cos 4x +1)$.
Assim,
${\sen}^4 x =  -1/2\cos 2x + 1/8 \cos 4x + 3/8$.

\qquad R: $-1/4\sen 2x +1/32\sen 4x + 3/8 x +C$

(e) Pela técnica,\\
${\cos} (4x)\sen (3x)= 1/2(\sen 7x - \sen x)$

\qquad R: $-1/14\cos 7x + 1/2\cos x +C$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Calcule:

(a) $\dint \dfrac{dx}{({1-x^2})^{3/2}}$;
\qquad
(b) $\dint \dfrac{x^2}{\sqrt{1-x^2}}\,dx$;
\qquad
(c)  $\dint\dfrac{dx}{(x^2+2x+2)^{3/2}}$;

(d) $\dint \dfrac{\sqrt{x^2-1}}{x}\,dx$;
\qquad
(e)  $\dint \dfrac{dx}{x^2\sqrt{x^2-1}}$;
\qquad
(f) $\dint \dfrac{dx}{x^2\sqrt{x^2+25}}$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) Fazendo substituição
 $x=\sen t$, $dx=\cos t\, dt$ obtemos
\[\dint \dfrac{1}{\cos^2t}\, dt=
\dint \sec^2t\, dt=\tan t.
\]
Como $x=\sen t$, $\tan t=x/\sqrt{1-x^2}$. 

\qquad R: $\dfrac{x}{\sqrt{1-x^2}}+C$.


(b) Fazendo substituição
 $x=\sen t$, \\
 $dx=\cos t\, dt$:
\[
\begin{split} 
\dint \dfrac{{\sen}^2 t \cos t\, dt}{\cos t}= \dint {\sen}^2 t\, dt = \\
= \text{ (integral trigonométrica) }
 \dfrac{t}{2}-\dfrac{\sen t\cos t}{2}.
 \end{split} 
\] 
Como 
$\cos t=\sqrt{1-x^2}$ e $t=\arcsen x$:

\qquad R: 
$\dfrac{\arcsen x}{2} - \dfrac{x\sqrt{1-x^2}}{2} +C$.



(c)  Completando o quadrado obtemos que
  $x^2+2x+2= (x+1)^2+1$. Fazendo $u=x+1$, $du=dx$ obtemos
  $\dint \dfrac{du}{(u^2+1)^{3/2}}$.
  Fazendo $u=\tan t$, $du=\sec^2 t\, dt$.
  Assim, $(u^2+1)^{3/2}=\sec^3 t$.
  Substituindo na integral obtemos
  \[\dint \dfrac{\sec^2 t}{\sec^3 t}\, dt= 
  \dint \dfrac{1}{\sec t}\, dt= 
  \dint \cos \, dt= \sen t.
  \]
  Como $u=\tan t$, $\sen t= u/\sqrt{u^2+1}$. Passando para $x$ a
  resposta é $\dfrac{x+1}{\sqrt{x^2+2x+2}}$.


(d) 
Tome $x=\sec t$. Então $dx= \sec t \tan t dt$ e 
$\sqrt{x^2-1}=\tan t$.
Assim ficamos com\\
$\dint {\tan}^2 t\, dt= \dint (\sec^2 t -1)\, dt=
\tan t - t$ (derivada de tangente é secante ao quadrado).
Reescrevendo em $x$:

\qquad R: $\sqrt{x^2-1} - \arctan(\sqrt{x^2-1}) +C$.
Outras respostas:
$\sqrt{x^2-1} - \mathrm{acos}(1/x)$  ou \\
$\sqrt{x^2-1} - \mathrm{asec}(x)$.


(e)
Tome $x=\sec t$. Então $dx= \sec t \tan t dt$ e 
$\sqrt{x^2-1}=\tan t$.
Assim ficamos com $\dint \dfrac{dt}{\sec t} = 
\dint \cos t\, dt= \sen t$.
Como $\cos t= 1/x, \ \sen t=\sqrt{x^2-1}/x$.

\qquad R: $\dfrac{\sqrt{x^2-1}}{x}+C$.


(f) Fazendo $x=5\tan t$, $dx=5\sec^2 t\, dt$.
  Assim, $\sqrt{x^2+25}=5\sec t$.
  Substituindo na integral obtemos:
\[\dint \dfrac{5\sec^2 t\, dt}{25\tan^2 t\, (5\sec t)}=
  \dint \dfrac{\sec t\, dt}{25\tan^2 t}=
  \dint \dfrac{\cos t\, dt}{25\sen^2 t}.
 \]
 Fazendo $u=\sen t$, $du=\cos t\, dt$ obtemos
\[
  \dint \dfrac{\cos t\, dt}{25\sen^2 t}=
  \dint \dfrac{du}{25u^2}= -\dfrac{1}{25u}=-\dfrac{1}{25\sen t}.
\]
Como $\tan t=x/5$, $\sen t=x/\sqrt{x^2+25}$ e portanto:

\qquad R: $-\dfrac{\sqrt{x^2+25}}{25x}+C$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Determine:
\quad
(a) $\dint \dfrac{dx}{\sqrt{4-x^2}}$;
\quad
(b) $\dint_0^1 \dfrac{x}{\sqrt{1-x^2}}\, dx$;
\smallskip

(c) $\dint \dfrac{dx}{\sqrt{x^2-1}}$;
\quad
(d) $\dint \dfrac{x^3}{(1-x^2)^{3/2}}\, dx$;
\quad
(e) $\dint_{2\sqrt{2}}^{4}\sqrt{16-x^2}\,dx$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) Fazendo substituição
 $x=2\sen t$, $dx=2\cos t\, dt$:
 $\dint \dfrac{2\cos t\, dt}{2\cos t}= \dint dt = t = \arcsen (x/2)
 +C$.

Poderia ser feita diretamente:
$\dint \dfrac{dx}{\sqrt{4-x^2}}=  \dint
\dfrac{dx}{2\sqrt{1-(x/2)^2}}$.
Tomando $y=x/2$ e sabendo que a derivada de $\arcsen y$ é 
$\dfrac{1}{\sqrt{1-y^2}}$, obtemos $\dint \dfrac{dy}{\sqrt{1-y^2}} =\arcsen y =
\arcsen (x/2) +C$.

(b) 
Neste caso o mais fácil é fazer a substituição $u=1-x^2$ e $du=-2x\,
dx$, transformando em $-\dfrac12\dint \dfrac{du}{u^{1/2}}=
-u^{1/2}=-\sqrt{1-x^2}+C$.

Por substituição trigonométrica,
fazendo substituição
$x=\sen t$, $dx=\cos t\, dt$:
\[
\begin{split} 
\dint \dfrac{{\sen} t\cos t}{\cos t}\, dt=
\dint {\sen} t\, dt=\\
-\cos t=-\sqrt{1-x^2}+C .
\end{split} 
\]
Colocando os limites de integração obtemos 

\qquad R: $1$.

(c) 
Tome $x=\sec t$. Então $dx= \sec t \tan t dt$ e 
$\sqrt{x^2-1}=\tan t$.
Obtemos
$\dint \sec t\, dt=$\quebrar$=\log|\sec t + \tan t|$
(problema Extra\myref{exc: extra reducao tan sec}).
Trocando $x$ por $t$:

\qquad R: $\log|x+\sqrt{x^2-1}|$.

(d) Fazendo substituição
 $x=\sen t$, $dx=\cos t\, dt$:
\[
\begin{split}
\dint \dfrac{{\sen}^3 t\cos t}{\cos^3t}\, dt=
\dint \dfrac{{\sen}^3 t}{\cos^2t}\, dt=\\
=\dint \dfrac{(1-\cos^2 t)\sen t}{\cos^2t}\, dt.
\end{split} 
\]
Agora tome $u=\cos t$, $du=-\sen t\, dt$ e obtenha
$\dint \dfrac{u^2-1}{u^2}\, du= u+\dfrac1u$.
Logo a integral vale $\cos t + \dfrac{1}{\cos t}$.
Como
$\cos t=\sqrt{1-x^2}$ obtemos:

\qquad R: $\sqrt{1-x^2}+\dfrac{1}{\sqrt{1-x^2}}+C$.

(e) Tomando $x=4\sen u$, $\sqrt{16-x^2}= 4 \cos u$, $dx=4\cos u\, du$.
Assim, após substituição obtemos a integral $16\dint\cos^2 u\, du$
Por integral trigonométrica, sua primitiva é $4\sen(2u) + 8u$.
Como $x=4\sen u$, os 
limites de integração são $u=\pi/4$ ($x=4\sen(\pi/4)=2\sqrt{2}$) 
até $u=\pi/2$ ($x=4\sen (\pi/2)=4$).
Calculando
\[
   16\dint_{\pi/4}^{\pi/2}\cos^2 u\, du = \left .4\sen(2u) + 8u \right\vert_{\pi/4}^{\pi/2} = 2\pi -4.
\]
\qquad R: $2\pi-4$.

\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
\label{exc: integral seno e cosseno}%
Como determinar
$I_{m,n}=\dint {\sen}^m x\, {\cos}^n x\, dx$, com $m,n\in\N$?

%Faça os itens abaixo  e conclua que é sempre possível se
% $n$ ou $m$ é impar.
%Se ambos $n$ e $m$  são pares temos que utilizar o 
%Teorema\myref{teorema integral trigonometrica}.
%Calcule:

(a) Calcule  $\dint {\sen}^5x\,{\cos}^4 x\, dx$. Dica: $u=\cos x$,
${\sen}^2 x=1-u^2$. 
 
 (b) Prove que se $m$ é impar, então existe um polinômio $P$ tal que
$I_{m,n}=P(\cos x)$.

(c) Calcule  $\dint {\sen}^2x\,{\cos}^3 x\, dx$
 e  $\dint {\cos}^5x\, dx$. 
Dica: $u=\sen x$, ${\cos}^2 x=1-u^2$. 

 
 (d) Prove que se $n$ é impar, então existe um polinômio $Q$ tal que
$I_{m,n}=Q(\sen x)$.

(e)  $\dint {\sen}^3x\,{\cos}^3 x\, dx$. Dica: $u=\sen x$ ou
$u=\cos x$.

(f) Prove que  
%$m$ é par então existe um polinômio $P$ tal que
% $I_{m,n}=\dint P(\cos x)\, dx$
 se $n$ é par então existe um polinômio $Q$ tal que
 $I_{m,n}=\dint P(\sen x)\, dx$.
 Para resolvê-la aplicamos a fórmula de redução do problema 
 Extra\myref{exc: reducao trigonometrica sen cos}.


\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) Substituindo, separando um $\sen$: $\dint
(1-u^2)^2u^4(-du)=-u^9/9+2u^7/7-u^5/5$.
R: $-{\cos}^9x/9+2{\cos}^7x/7-{\cos}^5x/5 +C$.
(c)  ${\sen}^3x/3-{\sen}^5x/5+C$
%() Tomando $u=\sen x$, $\dint (1-u^2)^2du= u^5/5-2u^3/3+u$. 
 e ${\sen}^5x/5-2{\sen}^3 x/3+ \sen x+C$.
(e)   ${\sen}^4x/4-{\sen}^6x/6+C$ ou \quebrar
   $-{\cos}^4x/4+{\cos}^6x/6+C$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------



% Incorporei ao texto isto!
%\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{pergunta}
%\label{exc: desafio integral sec}
%Determine a $\dint \sec x\, dx$.
%
%Dica: Procure em algum livro ou na internet. É surpreendentemente
%difícil.
%\end{pergunta}
%\begin{resposta}
%$\log|\sec x + \tan x|$.
%\end{resposta}
%\end{questao}%--------------------------


\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
\label{exc: desafio integral tan sec}
Como determinar
$I_{m,n}=\dint {\tan}^m x\, {\sec}^n x\, dx$, com $m,n\in\N$?

(a) Calcule 
$\dint {\tan}^5 x\, {\sec}^3 x\, dx$.
 Dica: $u=\sec x$,
 $du=\sec x\tan x\, dx$,
 ${\tan}^2 x =u^2 -1$.

 (b)
Prove que se $m$ é impar  e $n\geq 1$, então existe um polinômio $P$ tal que
$I_{m,n}=P(\sec x)$.

(c) Calcule
$\dint {\tan}^4 x\, {\sec}^6 x\, dx$.
 Dica: $u=\tan x$,
 $du={\sec}^2\, x\, dx$,
 ${\sec}^2 x=1-u^2$.

(d) Prove que 
 se $n\geq 2$ é par então existe um polinômio $P$ tal que
$I_{m,n}=P(\tan x)$.

(e) Prove que se $m$ é par então existe um polinômio $Q$ tal que
 $I_{m,n}=\dint Q(\sec x)\, dx$.
 Para resolvê-la aplicamos a fórmula de redução do problema 
 Extra\myref{exc: extra reducao tan sec}.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) ${\sec}^3 x/3- 2{\sec}^5 x /5+ {\sec}^7 x/7 +C$.
(b)  Podemos reescrever a integral:
\[\begin{split}
\dint ({\tan}^2)^k {\sec}^{n-1} x \sec x\tan x\, dx=\\
=  \dint ({\sec}^2 -1)^k {\sec}^{n-1} x \sec x\tan x\, dx
  \end{split} 
\]
Agora faça a mudança de variáveis $u=\sec x$ e obtenha
$\dint (u^2 -1)^k u^{n-1} x \, du=P(u)$ para algum polinômio $P$.
Assim,  retomando a variável $x$ obtemos a resposta.
(c) ${\tan}^9  x /9+ 2{\tan}^7 x /7+{\tan}^5 x /5 +C$.
(e) De fato
\[
\begin{split} 
  \dint ({\tan}^2)^k {\sec}^{n} x \, dx=
  \dint ({\sec}^2 -1)^k {\sec}^{n} x, dx=\\
  =\dint P(\sec x)\, dx.
\end{split}   
\]
Mais explicitamente, $Q(y)=(y^2-1)^k y^n$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% FRAÇÕES PARCIAIS
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\exerproblemasopt{Integração de Funções Racionais}{integral-racionais}
%   \item  $\dint\dfrac{dx}{x^6+1}$

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Calcule:
\quad
(a)    $\dint_4^{\pinfty}\dfrac{2}{x^2-1}\,dx$.
\quad
(b) 
\(\dint_{-\infty}^{\pinfty}\dfrac{dx}{x^2+bx+c}
\text{ se } b^2-4c <0.
\)
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a)   Fatorando denominador: $x^2-1=(x+1)(x-1)$.
   Calculando coeficientes: 
    $\dfrac{2}{x^2-1}= \dfrac{1}{x-1} + \dfrac{-1}{x+1}$.
   Primitiva:  $-1/(x+1)+1/(x-1)$. O resultado: $\log(5/3)$.
   \qquad R:  $\log(5/3)$.

(b)
Completando o quadrado % e integrando por frações parciais vai aparecer,
e colocando em evidência constantes,
vai aparecer
uma integral do tipo  $\dint \dfrac{dy}{1+y^2}=\arctan y$. 
Colocando os limites ($\arctan(\pm\infty)=\pm\pi/2$) 
obtemos
resposta $\dfrac{2\pi}{\sqrt{4c-b^2}}$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
 Calcule:
\quad
   (a)  $\dint \dfrac{2x-3}{x^2-8x+7}\, dx$;
   \quad
   (b)  $\dint\dfrac{2x-3}{x^3-x^2}\,dx$;
   \quad
   (c)  $\dint\dfrac{x+4}{x^3+4x}\,dx$;

   (d)  $\dint\dfrac{6\, dx}{x^2+8x+7}$;
   \qquad
   (e)  $\dint\dfrac{x^2+4x-2}{x^4-4x^2}\,dx$;
   \qquad
   (f) $\dint\dfrac{2x^2+x+2}{(x-1)(x^2+4)}\,dx$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
   (a) Fatorando denominador: $x^2-8x+7 = (x-1)(x-7)$.
   Calculando coeficientes:
   $ \dfrac{2x-3}{x^2-8x+7} = \dfrac{1/6}{x-1} + \dfrac{11/6}{x-7}$.
    
    R: $1/6\log|x-1| + 11/6\log|x-7| +C$.


   (b) Fatorando denominador:\quebrar
   $x^3-x^2= x^2 (x-1)$. 
   Calculando coeficientes:\quebrar
   $\dfrac{2x-3}{x^3-x^2} = \dfrac1x +\dfrac{3}{x^2} +
   \dfrac{-1}{x-1}$.

      R: $-\log|x-1| + \log |x| -3/x +C$.

    (c) Fatorando denominador: \quebrar $x^3+4x = x(x^2+4)$.
   Calculando coeficientes:\\
     $\dfrac{x+4}{x^3+4x} = \dfrac{1-x}{x^2+4} + \dfrac{1}{x}$.

   R: $1/2\arctan(x/2) + \log|x| -1/2 \log|x^2+4| +C$.

    (d) Fatorando denominador: $x^2+8x+7 = (x+1)(x+7)$.
   Calculando coeficientes:\\ 
     $\dfrac{6}{x^2+8x+7}= \dfrac{1}{x+1} + \dfrac{-1}{x+7}$

    R: $\log\left|\dfrac{x+1}{x+7}\right| +C$.

    (e) Fatorando denominador: $x^4-4x^2 = x^2(x-2)(x+2)$.
   Calculando coeficientes: \\
    $\dfrac{x^2+4x-2}{x^4-4x^2}=\dfrac{-1}{x}+\dfrac{1/2}{x^2} +
    \dfrac{3/8}{x-2} + \dfrac{5/8}{x+2}$.\\
     R: $-\log|x| -1/(2x) +5/8\log|x-2| +3/8\log|x+2| +C$.
    
   (f) Calculando coeficientes:\\
     $\dfrac{2x^2+x+2}{(x-1)(x^2+4)} = \dfrac{x+2}{x^2+4}+
     \dfrac{1}{x-1}$.\\
   R: $1/2\log|x^2+4| + \arctan(x/2) + \log|x-1| +C$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Se $a\neq b$ e $a\neq 0$, calcule:
\quad
(a) $\dint \dfrac{dx}{(x-a)(x-b)}$,
\quad
(b) $\dint \dfrac{dx}{x^2(x-a)}$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) $\dfrac{1}{b-a}\log\left(\dfrac{x-b}{x-a}\right)$.

(b) $\dfrac{\log (x-a) - \log (x)}{a^2} + \dfrac{1}{ax}$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
[Ha, p.252]
Determine\quad $\dint \dfrac{Ax+B}{ax^2+2bx+c} \, dx$\quad se:
\medskip

(a) $\Delta=b^2-ac > 0$;
\qquad
(b) $\Delta <0$;
\qquad
(c) $\Delta=0$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Defina $D=aB -bA$ e $X=ax^2 + 2bx + c$.

(a) $\dfrac{A}{2a}\log |X| + \dfrac{D}{2a\sqrt{\Delta}} 
    \log\left|\dfrac{ax+b-\sqrt{\Delta}}{ax+b+\sqrt{\Delta}} \right|$.

(b) $\dfrac{A}{2a}\log |X| + \dfrac{D}{a\sqrt{-\Delta}} 
    \arctan\left(\dfrac{ax+b}{\sqrt{-\Delta}} \right)$.

(c) $-\dfrac{D}{a(ax+b)} +\dfrac{A}{a}\log|ax+b|$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
 \label{exc: reducao fracao parcial}
\index{integral!fórmula de redução}
\index{fórmula!de redução da integral}
%Use integração por partes para provar 
Prove 
a fórmula de redução de integral:
Se 
   \(I_m = \dint \dfrac{dx}{(x^2 +1)^m}\), 
então \\
   \(I_m = \dfrac{x}{2(m-1)(x^2+1)^{m-1}} +
       \dfrac{2m-3}{2(m-1)} I_{m-1}\);
 	  
Dica:	  Note que
%	      Pode ser calculada primeiro escrevendo que 
	  \(\dfrac{1}{(x^2 +1)^m}= \dfrac{1}{(x^2 +1)^{m-1}} -
	      \dfrac{x^2}{(x^2+1)^m}.\)
	    O segundo termo da direita pode ser integrado  
	   por partes colocando $f(x)=x$ e
	   $g'(x)=\dfrac{x}{(x^2+1)^m}$.

Outras dicas: Use o TFC ou tome $x=\tan \theta$ e use fórmula de redução.

%Obs: Existem fórmulas de redução para cálculo de integrais de
%potências inteiras do cosseno, tangente, secante.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
	   Para detalhes ver [Co, p.228]. 
	   Note que $I_1=\dint \dfrac{dy}{(y^2 +1)}=\arctan y$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
 Como integrar uma função racional qualquer  de senos e cossenos
([Co] p. 290)? Isto inclui, entre outros: $\dint {\tan}^m x\, {\sec}^n x\, dx$,
com $m,n\in\N$ (feita nos exercícios anteriores com outra técnica).

 Defina $t(x)=\tan(x/2)$.

(a) Prove que $\sin x = \dfrac{2t}{1+t^2}$ e
$\cos x = \dfrac{1-t^2}{1+t^2}$.
\quad
(b) Prove que $\dfrac{dt}{dx}= \dfrac{1+t^2}{2}$.

(c) Seja $R(c,s)=\dfrac{f(c,s)}{g(c,s)}$,
$f$ e $g$ polinômios em 2 variáveis.
Então 
\[
 \dint R(\cos x, \sen x)\, dx = 
\dint R\left( \dfrac{1-t^2}{1+t^2}, \,\dfrac{2t}{1+t^2}
\right)\dfrac{2}{1+t^2} \, dt.
\]
Ou seja, transformamos numa integral de função racional.

Use (c) para calcular:
\quad
(d) $\dint \dfrac{dx}{1+\cos x}$;
\quad
(e)  $\dint \dfrac{dx}{1+\sen x}$;
\quad
(f)  $\dint \dfrac{dx}{\sen x}$.

Use (c) para escrever como integral de função racional:

(g) $\dint \sec x \,{\tan}^2 x\, dx$;
\qquad
(h)  $\dint \sec 2x\, \tan 3x\, dx$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
 Ver [Co] para (a)-(c).

(d) Aplicando (c) obtemos que
$\dint \dfrac{dx}{1+\cos x}=
\dint \dfrac{2}{(1+t^2) (1+ (1-t^2)/(1+t^2))}\, dt=
\dint dt = t=\tan(x/2)$.

(e) Aplicando (c) obtemos que
$\dint \dfrac{dx}{1+\sen x}= \dint \dfrac{2}{(t+1)^2}\, dt=
-\dfrac{2}{t+1}=-\dfrac{2}{\tan(x/2)+1}$.

(f) Aplicando (c) obtemos que
$\dint \dfrac{dx}{\sen x}= \dint \dfrac{dt}{t}
=\log({\tan(x/2)})$.

(g) Note que $\sec x\, {\tan}^2 x = \dfrac{{\sen}^2 x}{\cos^3 x}$.
 Aplicando (c) obtemos que
 \[\dint \sec x \,{\tan}^2 x\, dx =
 \dint \dfrac{8t^2}{(1-t^2)^3} \, dt\]
 (veja no \texttt{Maxima} a resposta:
 são muitos termos!).\\
(h)  Note que 
$\sec 2x \,\tan 3x = \dfrac{\sen(3x)}{\cos(2x)\cos(3x)}$.
Agora podemos expandir os termos usando as fórmulas do seno/cosseno da
soma.
Por exemplo: $\sen(3x)= 3{\cos}^2 x \, \sen x - {\sen}^3 x$.
De forma análoga (obtive no \texttt{Maxima} com \\
\texttt{trigexpand(cos(2*x)*cos(3*x))}:
\[
\begin{split} 
   {\cos(2x)\cos(3x)} = \\
   = 3\cos x \, {\sen}^4 x - 4\cos^3 x \, {\sen}^2 x +
\cos^5 x.
\end{split} 
\]

Definindo $Q(c,s)= \dfrac{3c^2s-s^3}{3cs^4-4c^3s^2+c^5}$ 
 temos que
\[ 
\begin{split} 
  \dint \sec 2x\, \tan 3x\, dx=
\dint Q(\cos x, \sen x)\, dx=\\
=\dint Q\left( \dfrac{1-t^2}{1+t^2}, \,\dfrac{2t}{1+t^2}
\right)\dfrac{2\, dt}{1+t^2}.
\end{split} 
\]
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Desafios
%
\exerdesafios{integral-desafios}

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
\label{exercicio: sup inf}%
\begin{definicao}[sup]
   \label{def: sup inf}
   \index{sup}%
   \index{inf}%
   \index{cota!superior}%
   \index{cota!inferior}%
   Seja $A\subset\R$. Dizemos que $c=\sup A$ se $c\in\R$ é a 
   \textbf{menor cota superior} de $A$ no seguinte sentido:

   (i) $a\leq c$ para todo $a\in A$ ($c$ é uma cota superior de $A$);
   
   (ii) Se $h$ é cota superior de $A$, $c\leq h$ ($c$ é a menor cota
   superior).
\end{definicao} 

É uma propriedade 
(leia p.\pageref{subsection: o que e r})
de $\R$ 
\index{completo}%
que
todo $A\subset\R$ limitado superiormente possui $\sup$ em $\R$:
dizemos que $\R$ é \textbf{completo}. 
%Se $A$ é ilimitado
%superiormente definimos que $\sup A=\pinfty$.

(a) Defina $\inf A$ como a maior das cotas inferiores;

Determine $\sup A$ e $\inf A$ de:
%(note que  \textbf{não} possuem máximo nem mínimo):\\
\quad
(b) $A=\{1/x; \ x>1 \}$;
\quad
(c) $A=\{x; \ x^2 < 7\}$;

(d) $A=(2,3)$ (intervalo aberto); 
\quad
(e) $A=\{ \sen(x),\ x\in\Z \}$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) 
   (i) $c\leq a$ para todo $a\in A$ ($c$ é uma cota inferior de $A$);
   (ii) Se $h$ é cota inferior de $A$, $h\leq c$ ($c$ é a maior cota
   inferior).
(b) $1$ e $0$; 
(c) $\sqrt{7}$ e $-\sqrt{7}$.
(d) $3$ e $2$.
(e) $1$ e $-1$ (mas é bem difícil provar, basicamente 
$\sen(x)=\sen(x \mod 2\pi)$ e $x\mod 2\pi$ será \textbf{denso} em $[0, 2\pi]$.
\index{denso}%
Veja em livro de análise real ([NC] por exemplo).
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
\label{exercicio: log arctan}%
Suponha que $f$ é uma função contínua e estritamente 
positiva num intervalo $I$
e $c\in I$. Defina $F(x)=\dint_c^x f(s)\, ds$. Prove que $F$ é
contínua e crescente em $I$.
Conclua que $\log$ e $\arctan$ são contínuas e crescentes.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Pelas propriedades da integral,
$F(x+h)-F(x)=\dint_x^{x+h}f(s)\, ds$.
Como $f$ é contínua,  possui máximo e mínimo (TVE) num intervalo
fechado contendo $x$,
digamos $M$ e $m$ com $M>m>0$ pois $f$ é estritamente positiva. Assim,
$|F(x+h)-F(x)|\leq M|h|$. Quando $h\to0$ obtemos que $F(x+h)\to F(x)$.
Logo $F$ é contínua em $x$. Do mesmo modo, para $h>0$, 
$F(x+h)-F(x)>m h>0$. Assim $F(x+h) > F(x)$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Suponha que $f$ é uma bijeção em $[a,b]$. Defina
$g(y)=f^{-1}(y)$. 

(a) Prove que para todo $x\in[a,b]$,
\[
   \int_a^xf(s)\, ds = xf(x)-af(a) - \int_{f(a)}^{f(x)}g(y)\,dy.
\]

(b) Determine a primitiva do $\arcsen x$ e $\log x$ utilizando (a).
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) Basta comparar áreas (veja no gráfico de $y=f(x)$ a integral
da inversa. 

(b) 
Tomando $f(x)=\arcsen x$, $g(y)=\sen y$,
$\dint \arcsen s\, ds = x\arcsen x + \cos(\arcsen x)+af(a)$.
Como $\cos(\arcsen x)=\sqrt{1-x^2}$, 
a primitiva é $x\arcsen x + \sqrt{1-x^2} +C$.

Tomando $f(x)=\log x$, $g(y)=e^y$,
$\dint \log s\, ds = x\log x - e^{\log x}+C=
 x\log x -  x+C$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
\label{desafio: nao existe integral}%
(a) Determine  polinômio $p(x)$ tal que
 $\dint x^3\,e^x\, dx = p(x)\,e^x$.

Prove que dado $n\in\N$ existem polinômios $p(x)$ e $q(x)$ 
tais que:

(b) $\dint x^n\,e^x\, dx = p(x)\,e^x$; \qquad
(c) $\dint (\log x)^n\, dx = x\,q(\log x).$

(d) Prove que \textbf{não} existe um polinômio $p(x)$ tal que
$\dint e^{x^2}\, dx=p(x)e^{x^2}$.

Dica: TFC.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a)  Derivando,
$x^3 e^x= (p'(x) + p(x)) e^x$. Cancelando $e^x$ (que é $\neq 0$):
$x^3=p'(x)+p(x)$. Dai deduzimos que $p(x)$ tem grau $3$. 
Vemos que $p(x)= x^3
+ ax^2+bx+c$. Agora $p'(x)+p(x)= x^3 + (3+a)x^2 + (2a+b)x + b+c =
x^3 + 0x^2 + 0x + 0$.
Assim $3+a=2a+b=b+c=0$. Assim, $a=-3, b=6, c=-6$.
\qquad R: $p(x)=x^3-3x^2+6x-6$.
 (b) Basta aplicar o TFC. Veja item (a) para o caso
$n=3$. 
(c) Vamos fazer explicitamente para $n=2$. Derivando (TFC) obtemos 
$(\log x)^2 = q(\log x) +  q'(\log x)$. Para ter a igualdade
$q(y)=y^2 + by +c$,
$y^2 = y^2 + by + c + (2y + b)=y^2 +(b+2)y + b+c$.
Assim, $b=-2, c=2$ e $q(y)=y^2-2y+2$, e portanto
$\dint (\log x)^2\, dx = xq(\log x) = x((\log x)^2 - 2\log x +2)$.
(d) Pelo TFC deveríamos ter $e^{x^2}=(p'(x) + 2xp(x))e^{x^2}$.
Assim $1=p'(x) + 2xp(x)$.
Termine supondo grau de $p$ igual a 3, 4, etc.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------



\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
\label{desafio: exp sen}%
Prove que dados $a,b\in\R$, existem $A,B\in\R$ tais
que
\[
   \dint e^{ax}\sen(bx)\, dx = e^{ax} (A\sen (bx) + B\cos(bx)).
\]
Use este resultado para provar que:
\[
  \dint e^{x}\sen(2x)\, dx = \dfrac{e^x}{5}(\sen(2x)-2\cos(2x)) +C.
\]
\[
  \dint e^{3x}\sen(2x)\, dx = \dfrac{e^x}{13}(3\sen(2x)-2\cos(2x)) +C.
\]


Dica: aplique o TFC e resolva um sistema do segundo grau.

Obs:  Existe resultado análogo para o cosseno.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
 Pelo TFC, $e^{ax}\sen bx = e^{ax}(A\sen bx -Bb\sen bx + B\cos
bx +Ab\sen bx)$.
Igualando os coeficientes que multiplicam $e^{ax}\sen bx$ de cada lado
e que multiplicam $e^{ax}\cos bx$ obtemos o sistema (com incógnitas $A,B$):
\[
   \left[
        \begin{array}{cr}
	   1 & -b \\
	   b & 1
        \end{array}
    \right]
   \left[
        \begin{array}{c}
	   A  \\
	   B 
        \end{array}
    \right]
    =
   \left[
        \begin{array}{c}
	   1  \\
	   0 
        \end{array}
    \right]
\]
Como seu determinante é $1+b^2>0$, a solução existe e é única.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------


%\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{pergunta}
%Considere 
%\(
%g(x)=\dint_3^x\frac{d s}s
%\)
%para todo $x>0$.
%Prove que $g(ab)=g(a)+g(b)+\log 3$.
%\end{pergunta}
%\begin{resposta}
%\end{resposta}
%\end{questao}%--------------------------




\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Prove que $\dint_0^1 x^{-x}\, dx = \dsum_{n=1}^{\infty} n^{-n}$.

Dica: Escreva $x^x$ usando exponencial; expanda utilizando a série de
Taylor da exponencial; integre termo a termo por partes.
Somente por curiosidade: o valor da integral é aproximadamente 
$1.29128$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Veja na Internet artigo da Wikipedia: ``Sophomore's dream''.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
\label{desafio: gaussiana}
Prove que $\dint_0^{\pinfty} e^{-y^2}\, dy$ é finita. 
 \index{função!erro}%
 \index{função!gaussiana}%
 \index{gaussiana}%
 \index{Gauss}%

Dica: Não tente
calcular a integral, utilizada na definição da 
função erro de Gauss
(Observação\myref{obs: funcao erro}). 
Faça uma estimativa dividindo em 2 integrais (0 a 1 e 1 a $\infty$) 
e utilizando que $y < y^2$ se $y>1$.

\end{pergunta}
\begin{resposta}
Dividimos em 2 integrais.  A parte fácil é:\\
$\dint_0^1e^{-y^2}\, dy\leq (1-0)e^{-0}=1$.
Agora para outra parte,
se $y>1$ então $-y^2 < -y$. Como exponencial é crescente,
$ e^{-y^2}<  e^{-y}$. Como podemos integrar
explicitamente $e^{-y}$ em $1$ até $\pinfty$, a integral converge.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Prove que $\dint_0^{\pinfty}\dfrac{\sen x}{x}\, dx$ é finita
através do seguinte roteiro:

(a) Integre por partes e mostre que
\[
\dint_a^{b}\dfrac{\sen x}{x}\, dx =
\dfrac{\cos a}{a}-\dfrac{\cos b}{b}+ \int_a^b\dfrac{\cos x}{x^2}\, dx.
\]

(b) Use o lado esquerdo para investigar
$\dint_0^1$ e o lado direito
para investigar $\dint_1^{\pinfty}$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
 (b) Como $\sen(x)/x$ é uma função contínua perto de zero se for
redefinida em zero, $\sen(x)/x$ é integrável em $[0,1]$.
Para outra parte, note que $|\cos (x)/x^2| \leq 1/x^2$ e esta função é
integrável em $[1, \pinfty]$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Suponha que  $f$ é contínua e satisfaça $f(x)=\dint_0^x f(s)\,ds$.
	Prove que $f(x)=0$ para todo $x\in\R$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
 Pelo TFC, $f'(x)=f(x)$. Pela propriedade de $f$, $f(0)=0$. Assim
a solução é 
	 $f(x)=0$ para todo $x\in\R$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
 Defina $f(x)=\dint_a^bt^x \,dt$ para $0<a<b$ fixos.
	 Prove que $f$ é contínua em $x=-1$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
	 Use l'Hospital para determinar\\
	 $\dlim_{x\to -1}
	 f(x)=\ln(b)-\ln(a)$ ([Ap] p.309).
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
 Determine, utilizando a definição rigorosa:\qquad
	(a) $\displaystyle\int_0^a x^3\, dx$; \qquad
	(b) $\displaystyle\int_0^a \sen(x)\, dx$
	
	Dica: Ver [Co].
\end{pergunta}
%\begin{resposta}
%\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
 (Lema de du Bois-Reymond\footnote{\obituario{Paul David Gustav du
	Bois-Reymond}{1831}{Berlim, Alemanha}{1889}{Freiburg,
	Alemanha}}) 
Seja $f:[a,b]\rightarrow\R$ contínua.
Prove que se
	$\dint_x^y f(s)\,ds=0$ para
	todo $x,y\in[a,b]$ então
	$f(x)=0$ 
para	todo $x,y\in[a,b]$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Por contradição, se $f$ não é nula, será diferente de zero
em algum ponto $c\in[a,b]$. Sem perda de generalidade, suponha $f(c)>0$.
Por continuidade $f>0$ em algum intervalo $[x,y]$ contendo $c$. Logo 
$\dint_x^y f(s)\,ds>0$. Contradição!
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
\label{des: funcao gamma}
	(\textbf{Função gama de Euler}\footnote{\obituario{Leonhard
	Euler}{1707}{Basel, Suíça}{1783}{São Petesburgo, Rússia}}, 
	\index{gama}\index{função!gama de Euler}
	\index{Euler}\index{fatorial!de não-inteiros e complexos}
	generalização de fatorial para
	não-inteiros e complexos) Defina
	\(\Gamma(z)=\dint_0^\infty e^{-t}t^{z-1}\,dt.
	\)
	Prove que:

            (a) a integral converge para $z>1$; \qquad (b) $\Gamma(n)=(n-1)!$ para $n\in\N$. 

	Dica: Para (b) integre por partes e prove que $\Gamma(z+1)=z\Gamma(z)$.

(c) Use a substituição $u=t^{1/2}$ e mostre 
	que $\Gamma(1/2)=2\dint_0^{\pinfty} e^{-y^2}\, dy$. 
	Esta integral é importante em estatística e pode-se mostrar
	que $\dint_0^{\pinfty} e^{-y^2}\, dy=\sqrt{\pi}/2$.
	Assim,
	 $\Gamma(1/2)=\sqrt{\pi}$ e  
	 $\Gamma(3/2)=(1/2)!=1/2\Gamma(1/2)=\sqrt{\pi}/2$.
	([Sp] p.327 no.25)

        Observação 1: Ver na Wikipedia 
	o tópico \verb|Bohr Mollerup_theorem|, que mostra 
	uma caracterização da função gama.
	%http://en.wikipedia.org/wiki/Bohr%E2%80%93Mollerup_theorem

	Observação 2: Observe na figura abaixo o gráfico da função gama
	de Euler:

        \includegraphics[width=.8\textwidth]{figuras/integral/500px-Gamma}
\end{pergunta}
%\begin{resposta}
%\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
\label{exercicio: arctan frac par complexa}
Prove que $\dint\dfrac{dx}{x^2+1}=\arctan x$ utilizando frações parciais
complexas, seguindo o roteiro abaixo:

(a) Determine $A,B\in\C$ tais que $\dfrac{1}{x^2+1}= \dfrac{A}{x+i}
+\dfrac{B}{x-i}$.
Conclua que
%(b) Utilize (a) para mostrar que 
$\dint\dfrac{dx}{x^2+1}=\dfrac{1}{2i}\log\left[\dfrac{x-i}{x+i}\right]$.

%(c) Prove que se $|z|=1$ 
%então
%e $z=e^{i\theta}$ então 
%existe $\theta\in\R$ tal que
%$\log z=i\theta$
%(note que tem outras possibilidades: $\log z = i(\theta + 2k\pi)$,
%$k\in\Z$).

(b) Prove que $|(x-i)/(x+i)|=1$ e conclua que existe $\varphi\in\R$
tal que
$(x-i)/(x+i)= e^{i\varphi}$.

(c) Defina $x=\tan\theta$ e prove que $\tan(\varphi)=\tan(2\theta)$.
Conclua que  $\varphi=2\theta + k\pi$, $k\in\Z$.


Dica: $\tan(2\theta)=\dfrac{2\tan\theta}{1-\tan^2\theta}$.

(d) Prove  que
$\dfrac{1}{2i}\log\left[\dfrac{x-i}{x+i}\right]=\theta+C=\arctan x +C$.

Obs: Pelo Desafio\myref{exercicio: id log arctan}, $C=\pi/2$.
\end{pergunta}
%\begin{resposta}
%\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Determine $\dint \dfrac{dx}{a\cos x + b\sen x}$, com
$a^2+b^2\neq 0$.

Dica: Prove que existem $r,\theta$ tais que $a=r\sen\theta,
b=r\cos\theta$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Pense em representação polar (coordenadas $r$ e $\theta$) do número
$(a,b)\in\R^2$. 

\qquad R:
 $\dfrac1r \log\left|\tan \dfrac{x+\theta}{2}\right|$,
$r=\sqrt{a^2+b^2}$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------


